\section{Datubāzes tabulas}

    % DB description
    Datu bāzē kopā ir 42 tabulas, bet šī darba ietvaros es apskatīšu un aprakstīšu tikai tabulas, vaicājumus,
    funkcijas, procedūras un trigerus, kas ir saistīti ar "questions" sadaļu. \ref{orig:questions}~attēlā ir
    redzama ER diagramma ar 15 tabulām, kur attēlotas visas tabulas, kas ir saistītas ar "questions" sadaļu.

    % Question tables
    "Question" sadaļa sastāv no 10 tabulām un 5 starptabulām, kas veic saites daudzi pret daudziem funkcionalitāti.
    Tā kā starptabulām nav liela funkcionāla nozīme visā datu bāzē, tāpēc šajā darbā sīkāk tiks aprakstītas tikai
    galvenās tabulas.

    % The purpose of these tables
    Šīs "question" sadaļas galvenais mērķis ir uzglabāt lietotāja aizpildītās anketas rezultātus, uzglabāt karjeras testa
    jautājumus un sasaistīt jautājumus ar "education" sadaļu.

    % Data gathering
    Manuāli izpētīt un ievākt datus par katru Latvijas augstskolu būtu nežēlīgi liels manuālais darbs, tapēc
    kā risinājums tam tika izveidots "web scraper", kas izguva datus no NIID.lv mājaslapas. Šajā mājaslapā
    ir apkopoti publiski piejamie dati par visām Latvijas izglītības institūcijām tajā skaitā augstskolām.
    Šo lapu uztur VIAA jeb Valsts izglītības attīstības aģentūrai. Kad dati bija izgūti tie bija vienā lielā
    .csv failā, tapēc tika izveidots neliels python skripts, kas izparsēja visus csv datus un normalizētā formā
    ievietoja tos datu bāzē. Šie dati vairāk atiecas uz "education" sadaļu. Lai izveidotu "question" sadaļas
    jautajumus tika izskatīti vairaku veidu interešu, karjeras un psiholoģiskie testi. Šie visi testi tika
    apkopoti un tika izveidots viens tests ar 95 jautājumiem. Visi jautājumu svari tika ievadīti manuāli.
    Visām Latvijas augstskolu programmām tas netika izdarīts. Jautājumu svari tika pieesaistīti tikai Ventspils
    Augstskolas un Liepājas Universitātes studiju programmām. Tapēc, kad tiek aizpildīts šis karjeras tests
    resultātā parādās tikai programmas no Ventspils Augstskolas un Liepājas universitātes.

    % Explains the basic problems of the db
    Kad šī datu bāze tika veidota tā tika sasteigta un ne līdz galam izplānota, tapēc tajā ir daudz nepilnības
    un kļūdas, kuras varēja izskaust, ja datu bāze būtu labāk uzprojektēta. Datu bāze ir arī ļoti sarežģīta
    sarežģētības pēc. Šīs visas nepilnības tika aprakstītas sīkāk pie katras tabulas atsevišķi.

    % Many identical fields
    Katrai tabulai ir vairāki atribūtu lauki un vairākām tabulām ir vienādi lauki, kuri tika izveioti, lai
    izpildītu kādu specifisku funkcionalitāti, tapēc šie lauki un to funkcija tiks aprakstīta tagad un tālāk
    tabulu sīkākajā aprakstā tie netiks aprakstīti.

    % Fields: date_created and date_updated
    Vairākās tabulās ir "date\_created" un "date\_updated" atribūti. Ja skatās tieši uz "Question" sadaļu, tad
    Šādās tabulās parādās šie lauki: \ref{tab:res}~tabulā, \ref{tab:ans}~tabulā, \ref{tab:qset}~tabulā,
    \ref{tab:qmap}~tabulā, \ref{tab:ques}~tabulā, \ref{tab:eva}~tabulā, \ref{tab:par}~tabulā,  \ref{tab:umap}~tabulā,
    \ref{tab:pmap}~tabulā. Šie lauki ļauj sekot līdzi, kad tika izveidoti attiecīgie jautājumi un kad tika apprēķināti
    attiecīgie rezultāti. Galvenā doma bija tāda, ka ir nepieciešams sekot līdzi vai attiecīgais jautājums vairs nav
    aktuāls, jo augstskolu programmas laika gaitā mainās. Šis ļautu izfiltrēt jautajumu rezultātus kādā laika sprīdī,
    kad tie bija vēl aktuāli.

    \input{./tables/dateCreatedUpdatedTable.tex}

    % Fields: active and disabled_at
    Vairākās tabulās ir "active" un "disabled\_at" atribūti. Sadaļā "Question" šādas tabulas satur šos laukus:
    \ref{tab:ans}~tabulā, \ref{tab:qset}~tabulā, \ref{tab:qmap}~tabulā, \ref{tab:ques}~tabulā, \ref{tab:par}~tabulā,
    \ref{tab:umap}~tabulā, \ref{tab:pmap}~tabulā. Šie lauki ir nepieciešami līdzīgu iemeslu dēl kā "date\_created" un
    "date\_updated" atribūti. Ja kāda programma izmainās un kļūst vairs neaktuāla, tad ir nepieciešams padarīt kādus
    notiektus jautājumus un jautajumu grupas neaktīvas. Šie jautājumi vairs netiek izmantoti karjeras testā.

    \input{./tables/activeDisabledTable.tex}

    Kā jau iepriekš tika minēts, ka datu bāzē ir daudz kļūdas un tas nozīmē, ka daudz tabulas nav 3 normālformā, piemēram,
    atributi "date\_created", "date\_updated" un atribūti "active" un "disabled\_at" varētu būt katri savā tabulā, jo no tā
    var secināt, ka 1 normālforma netiek ievērota, jo notiek lauku atkārtošanās. Kā arī liela daļa tabulu lauki ir tukši, kas
    nozīmē, ka daudz dati nav funkcionāli atkarīgi no primārajām atslēgām, kas nozīmē, ka 2 normālformā arī netiek pilnībā
    ievērota. Lai gan var minēt, ka lauku atkārtošanās notiek Django implementācijas dēļ. Šie atribūti tika izveidoti kā
    atsevišķas klases, kuras tika mantotas citas klasēs un tapēc izraisīja šādu situāciju, ka šie atribūti nav atsevišķa tabula,
    bet gan atribūti noteiktām tabulām.

    \input{./tables/resultsTable.tex}

    \input{./tables/questionTable.tex}

    \input{./tables/parametersTable.tex}

    \input{./tables/parametertagsTable.tex}

    \input{./tables/universityparametermapTable.tex}

    \input{./tables/questionsetTable.tex}

    \input{./tables/answerTable.tex}

    \input{./tables/evaluatedparametersTable.tex}

    \input{./tables/programmeparametermapTable.tex}

    \input{./tables/questionsetandquestionmapTable.tex}
